% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Novembre,titre={Exercices Chapitre 03}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Divisibilité - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}[itemsep=0.75pt]
	\item Donner un entier entre 1 et 12 qui divise 48 mais qui ne divise pas 12.
	\item Peut-on trouver un diviseur de 120 qui ne divise pas 480 ? Pourquoi ?
	\item Combien y a-t-il de multiples de 17 entre 1\,000 et 2\,500 ?
	\item Déterminer le chiffre $x$ pour que le nombre $5\,3x2$ (cinq-mille-trois-cent-\ldots-deux) soit divisible par 9.
	\item Déterminer le chiffre $y$ pour que $5\,3y4$ (cinq-mille-trois-cent-\ldots-quatre) soit divisible par 3 et par 4.
	\item En décomposant 1575 sous la forme $1\,500+ 75$, montrer que 25 divise $1\,575$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}[itemsep=0.75pt]
	\item Donner l’ensemble des multiples de zéro.
	\item Donner l’ensemble des multiples de 1.
	\item Donner l’ensemble des diviseurs de zéro.
	\item Donner l’ensemble des diviseurs de 1.
	\item On note $n$ un entier positif.
	\begin{enumerate}[itemsep=0.75pt]
		\item Déterminer les deux entiers qui suivent $n$.
		\item Démontrer que la somme de trois nombres consécutifs est toujours un multiple de 3.
	\end{enumerate}
	\item Comment s'écrivent : les multiples de 7 ? Les nombres pairs ? Les nombres impairs ?
	%\item Donner quelques exemples de nombres pairs non divisibles par 4, puis leur écriture générale.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}[itemsep=0.75pt]
	\item Écrire la division euclidienne de 118 par 23, puis de 427 par 13.
	\item Donner le quotient et le reste de la division euclidienne de 99 par 5, de 1\,076 par 10, de 111 par 37, de 14\,523 par 23.
	\item Le quotient d’un entier $a$ par 3 est 7. Quels sont les restes possibles ? Quelles sont les valeurs possibles de $a$ ?
	\item Le quotient d’un entier $b$ par 13 est 5. Quels sont les restes possibles ? Quelles sont les valeurs possibles de $b$ ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo4
\begin{enumerate}[itemsep=0.75pt]
	\item Un général d'armée veut faire défiler ses $2\,537$ soldats en rang par 15. Combien de rangées complètes peut-il faire et combien de soldats resteront isolés ?
	\item $1\,235$ personnes doivent être emmenées dans des bus de 45 places. Combien faudra-t-il de bus et combien de personnes seront dans le bus non rempli ?
	\item Le 1\up{er} janvier 2016 était un vendredi. Quel jour serons-nous le 1\up{er} janvier des 5 années suivantes ?
	\item On cherche un nombre multiple de 9 dont le quotient de la division par 21 est 33. Quelles sont les possibilités ?
	\item Quels sont les entiers positifs dont le quotient de la division par 7 est égal au double du reste ?
	\item On remplit un tableau de 19 colonnes numérotées de 0 à 18 et 200 lignes numérotées de 0 à 199 avec les nombres entiers de 0 à 3\,799, en se déplaçant de la gauche vers la droite et du haut vers le bas. Par exemple, la première ligne contiendra $\left\lbrace 0\;1\;2\;\dots\;18\right\rbrace$ et la deuxième $\left\lbrace 19\;20\;21\;\dots\;37\right\rbrace$. Donner le numéro de la colonne et celui de la ligne à l'intersection desquelles sont inscrits les nombres $1\,789$ ? $1\,995$ ? $2\,026$ ?
	\item À partir de l'égalité  $842\,270 = 3\,251 \times 259 + 261$, donner le reste de la division euclidienne de $842\,270$ par $3\,251$ et de $842\,270$ par 259.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Écrire la division euclidienne de :
	\begin{enumerate}
		\item 14 par 3 ;
		
		\hfill{}\mirroir{$14 = 3 \times 4 + 2$}
		\item 145 par 12 ;
		
		\hfill{}\mirroir{$145 = 12 \times 12 + 1$}
		\item 999 par 33 ;
		
		\hfill{}\mirroir{$999 = 33 \times 30 + 9$}
		\item 6\,974 par 412 ;
		
		\hfill{}\mirroir{$6\,974 = 412 \times 16 + 382$}
		\item $-17$ par 4.
		
		\hfill{}\mirroir{$-17 = 4 \times (-5) + 3$}
	\end{enumerate}
	\item Une boîte contient 41 chocolats identiques à répartir entre 8 enfants. le plus âgé propose de répartir de façon égale entre les 7 autres enfants, lui prenant le reste.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la part de chacun ?
		
		\hfill{}\mirroir{$41 = 7 \times 5 + 6$}
		\item En fait, la boîte contient 43 chocolats. L'enfant le plus âgé veut alors changer la règle. Pourquoi ?
		
		\hfill{}\mirroir{$43 = 7 \times 6 + 1$}
	\end{enumerate}
	\item En utilisant les critères de divisibilité :
	\begin{enumerate}
		\item vérifier que 456 est divisible par 2 ; 3 et 4.
		
		\hfill{}\mirroir{pair \& somme des chiffres \& 56}
		\item vérifier que 110 est divisible par 2 ; 5 ; 10 et 11.
		
		\hfill{}\mirroir{pair \& finit par 0 \& somme alternée}
		\item déterminer la valeur de $x$ pour que $12\,3x5$ (douze-mille-\ldots) soit divisible par 9.
		
		\hfill{}\mirroir{somme des chiffres $\Rightarrow x=7$}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo6
\begin{enumerate}
	\item Comment s'écrivent les nombres impairs ? Les multiples de 5 ?
	
	\hfill{}\mirroir{$2k+1$ ; $5k$}
	\item Quelles informations, en termes de division euclidienne, donne l'égalité $555 = 45 \times 12 + 15$ ?
	
	\hfill{}\mirroir{$555 = 45 \times 12 + 12 + 3 = 46 \times 12 + 3$ qui est la D.E. de 555 par 12}
	
	\hfill{}\mirroir{$555 = 45 \times 12 + 15$ est la D.E. de 555 par 45}
	\item La différence de deux entiers $a$ et $b$ vaut 399. Lorsqu'on divise $a$ par $b$, le quotient est 15 et le reste 21. Quels sont ces entiers ?
	
	\hfill{}\mirroir{$a-b=399$ et $a=15b + 21 \Rightarrow b=27$ et $a=426$}
	\item Soit $n$ un entier. Démontrer, par disjonction de cas, que $n(n+5)(n+7)$ est un multiple de 2.
	
	\hfill{}\mirroir{$n=2k+1 \Rightarrow n(n+5)(n+7)=2 \times ((2k+1)(k+3)(2k+8))$}
	
	\hfill{}\mirroir{$n=2k~~\Rightarrow n(n+5)(n+7)=2 \times (k(2k+5)(2k+7))$}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}